Intro to Stochastic Calculus & Application in Finance II

Hello I am back

舊post link:
如果你未睇過舊post 強烈建議你追咗post先
直接由呢個post開始睇應該會一頭霧水

因為舊post擺太耐俾連仔封存咗 就算有新comment都唔會再浮返上水
所以索性開過個新post 講埋之前爭落嗰啲topic
其實以依家嘅狀況 我諗講埋基本嘅simulation就算數
可見嘅將來都冇乜空閒時間喺呢度打文

仲有之前我喺舊post應承過會整理一份pdf俾大家
好抱歉呢個計劃應該要無限期延遲
因為之前洗機冇backup到 成份latex冇撚咗
遲啲有多啲時間再的起心肝重新打過
不過呢個「遲啲」即係幾遲我依家真係答唔到

簡單重溫舊post講過嘅topic:
- Basics of Wiener process
- Ito's lemma & Ito's isometry
- Black-Scholes-Merton model
- Black-Scholes-Merton equation
- Black-Scholes-Merton formula
- Feynman–Kac formula
- Basics of Girsanov Theorem

呢個post會集中講最尾一個topic: Basic simulation techniques in Finance

光復香港 時代革命

5.) Basic simulation techniques in Finance

(i) Motivation

話明simulation就即係要寫code
呢個post主要會用R 但係你鍾意用python matlab C++ vba或者其他language都冇所謂
我用R純粹因為熟手啲同埋有啲現成code唔洗由頭打一次
因為大家可能會用唔同language嘅緣故 同埋 為咗令呢個post講嘅嘢更加general
之後提到嘅algorithm 多數只會寫低啲必要嘅steps或者pseudocode
詳細啲code點寫就要因應返你用邊款language

但係等陣先 點解無啦啦會講simulation?
喺呢個section我就會嘗試俾少少motivation大家
希望足夠令大家明白 點解simulation同之前講過嘅topics係不可分割的一部份

喺derivative pricing/hedging/risk management嘅世界
我地好多時都會遇到以下呢種expression:

無錯就係expectation
而上圖嘅call option price亦都係用expectation去define (先唔好理個measure)

如果大家仲記得上一個post嘅results
Under BS model, 呢個call option price係有一個close form solution

換言之我地只要sub晒所有parameters入去條formula就會計到theoretical call option price under BS model
咁睇嚟好似冇地方需要用到simulation 但係現實並唔會咁完美

首先我諗大家都仲記得 BS model有個好致命嘅問題
就係佢assume咗underlying嘅volatility係constant
現實就好明顯冇可能係咁 你睇下呢幾日嘅股市就知
咁假設你用個複雜少少嘅stochastic volatility model 問題就嚟啦
當個model太複雜嘅時候 其實你就好難再揾到derivative price嘅close form solution

同樣道理 就算仲係用緊BS model
只要個derivative payoff structure夠複雜 (太exotic)
我地亦都好難搵到expectation嘅close form solution

但係搵唔到close form並唔代表end of story 因為我地仲可以做simulation
有讀過基本statistical inference嘅人應該都會記得一個好重要嘅theorem

大家就算未學過mode of convergence都唔緊要
現階段只要知道當sample size n足夠大
我地可以用sample mean去approximate population mean就足夠

點解Weak LLN對simulation咁重要?
原因就係population mean μ本身個definition就係expectation
Weak LLN變相就係同緊我地講可以用sample mean去approximate一個expectation
亦即係話我地只要抽得足夠多sample 個approximation就會愈嚟愈準
而抽sample做simulation呢個概念其實就係Monte Carlo simulation

簡單舉一個例子 假設我地依家想計call option price under BS model
而且當住個close form solution唔存在先
咁用Monte Carlo simulation可以點approximate?

首先我地要知道個approximation嘅樣係點嘅

然後我地要搞清楚 expectation入面嘅"randomness"究竟嚟自邊度
再睇多次條式 啲"randomness"應該係嚟自S_T

希望大家仲記得S_T follows GBM嘅話 我地就會有下面呢條"close form" dynamics

咁依家我地就可以再detail啲咁講 啲"randomness"應該係嚟自increment of Wiener process

換言之 我地只要知道點simulate increment of Wiener process
我地就會知道點approximate call option price
而呢個問題其實唔係太難

因為Wiener process本來就有以下呢個property (其實可以當係definition)

而我地可以再改一改上圖嘅寫法 變做好似下圖咁 (兩幅圖嘅寫法係等價)

咁亦即係話 我地只要知道點generate standard normal r.v.
再set返啱個variance 就會generate到我地想要嘅increment of Wiener process

依家大多數language都已經有built-in function/有library去直接generate standard normal r.v.
每個language詳細喺點寫就要睇返documentation
總之假設我地係知道點generate standard normal r.v.先
咁我地依家就可以一層一層咁推返上去 從而計到sample mean個summation入面嘅term
只要我地個N拎得足夠大 呢個simulated call option price就會converge去theoretical call option price under BS model

下面嘅simulation我會用以下嘅parameters

而theoretical嘅call option price under BS model = 17.55
首先我地睇下個convergence先 (紅色虛線係theoretical price)

隨住sample size增加 simulated price的確會converge去theoretical price
不過大家亦都見到其實個simulated price都浮動得幾犀利
為咗拎到一個穩定啲嘅estimate
我地通常都唔會就咁拎N條sample path 計完一次個sample mean就算
更加好嘅做法係重複呢個步驟譬如100次 拎100個sample mean
然後再揾呢100個sample mean嘅sample mean
p.s. 呢個做法work嘅原因係因為sample mean係population mean嘅unbiased estimator

咁假設依家我地set N = 50000 即係每一個sample mean都係用50000條path計出嚟
然後再set number of iteration = 1000 即係我地會計1000個sample mean出嚟
我地可以見到呢個estimate同theoretical price係非常接近

而我地仲可以睇下呢1000個sample mean嘅distribution究竟係點嘅

唔知大家有冇睇到一個問題
冇錯粒estimate的確係同theoretical price好接近
但係我地都唔可以忽略呢1000個sample mean嘅variance
大家可以由上圖嘅histogram見到呢個variance其實唔算細
之後我地就會慢慢睇下究竟有啲咩辦法 可以幫我地做到variance reduction
從而令我地粒estimate嘅quality更加好

不過我地不妨退一步 諗下一個更加根本嘅問題先
其實我地係點樣gen到一粒standard normal r.v.出嚟？
或者一個更好嘅問題係 我地究竟係點gen一粒任意distribution嘅random variable出嚟？
冇錯 打code我地就咁call個function就搞掂
但係個function背後嘅原理究竟係點？
下次我地就會由呢個最基本嘅問題開始講起

lm，呢排都讀緊呢啲

海嬰bb

LM

acceptance-rejection 都唔算好難 覺得4001 易過4005 好撚多

未有機會讀4007 諗緊下年讀唔讀好 不過對4002 興趣大好多 phillip yam

新人lm

友情客串

Probability and Statistics

Thanks

巴打求呢個course既notes

Thx

想跟月巴讀risk man

Strong po lm

留名

如果本身識brownian motion, functional analysis, probability theory (measure theory based), 有物野好既reference 去學 option pricing, stochastic calculus

睇你學嘅方向係咩同埋想學到幾深
如果你想rigorous咁學咗stochastic calculus先 咁我會推薦呢本:
Brownian Motion and Stochastic Calculus, Ioannis Karatzas, Steven E. Shreve

如果係想stochastic calculus連埋option pricing一齊學嘅話
咁就有幾本可以選擇

第一本: Arbitrage Theory in Continuous Time, Tomas Björk
雖然內容冇咁rigorous 你當係for beginners
但係啲explanation都寫得幾好 就算math training唔係咁好都唔會跟甩

第二本: Stochastic Calculus and Financial Applications, J. Michael Steele
以你background嚟講 我諗應該最適合你
rigorous得嚟又好清楚係圍繞住option pricing去講 呢本我覺得真係幾好

第三本: Stochastic Calculus for Finance I - The Binomial Asset Pricing Model, Steven E. Shreve
第四本: Stochastic Calculus for Finance II - Continuous-Time Models, Steven E. Shreve
呢兩本係同一個series 分咗上下冊咁解
其實內容好多都同第二本一樣 睇嗰時可以互相cross check
因為同第二本一樣都比較出名就擺埋喺度 睇埋無壞嘅

我之前睇過下d online notes,覺得唔夠rigorous 想學多少少。thx 巴打

5.) Basic simulation techniques in Finance

(ii) Inverse transform

接住上次結尾嘅部份
我地會開始講generate random variables嘅方法
因為由呢part開始就會陸續牽涉到唔同嘅distribution
所以我只能夠暫時assume大家都有足夠嘅statistical knowledge
如果有咩唔明歡迎留cm發問

首先作為一個starting point
我地就睇下一個最簡單嘅distribution先 -- Uniform distribution
更加準確咁講 我地會睇咗U(0,1)先

我地第一個要面對嘅問題 就係一部電腦究竟點gen一啲"random"嘅嘢出嚟?
照道理電腦所有嘢都係deterministically咁一早programme好晒
應該冇理由整到啲intrinsically random嘅嘢出嚟
冇錯事實的確係咁 所以呢度嘅"random"應該係指"pseudo-random"先啱

我喺度就唔深究有咩algo可以gen到一啲非常似follow緊U(0,1)嘅pseudo-random number
因為我自己其實都唔係太熟 無謂班門弄斧
不過有一個幾耐歷史同幾出名嘅algo叫linear congruential generator
對呢個topic有興趣嘅讀者可以自己再搵多啲資料睇下

就算大家唔知上面個algo搞緊乜都唔緊要
因為依家任何language都一定會有built-in function去generate U(0,1) r.v.
大家睇返documentation嘅話
如果佢寫呢個function係"generating random number"
咁通常就係指generate一粒 U(0,1) r.v.

而只要我地知道點gen U(0,1) 配合適當嘅scaling同translation
For any a
所以現階段可以當我地已經搞掂咗uniform distribution

跟住就係最神奇嘅地方 有咗uniform喺手之後
靠一個叫inverse transform嘅方法 我地就可以gen到其他distribution
而且呢個方法非常簡單 無論個distribution係continuous定discrete都冇問題
唯一條件就係呢個distribution嘅cdf要有個well-defined嘅inverse
p.s. 不過我地跟住就會見到其實呢個條件都幾大限制

為咗加快進度同埋考慮到實際需要
我只會講點樣用inverse transform去gen continuous r.v.
但係同樣嘅logic亦適用於discrete r.v.
只係之後我地都唔會點遇到discrete嘅嘢 所有依家就skip咗佢先

下圖係用inverse transform generate continuous r.v.嘅方法

正因為我地要揾cdf嘅inverse 所以呢個方法先會叫inverse transform

點解靠一個咁簡單嘅方法就construct到任意嘅continuous r.v.?
個proof其實都唔複雜 呢一切成立全靠U(0,1)嘅cdf

的確用inverse transform gen出嚟嘅r.v.嘅cdf同X係一樣

就咁睇個方法可能好抽象 跟住落嚟就俾啲例子大家
其中一個最常見嘅例子就係exponential distribution
因為呢個distribution嘅inverse cdf好易揾
首先係最簡單嘅情況 X~exp(1)

而generalize上去Y~exp(λ)都唔難

下圖分別係exp(1)同exp(10)嘅simulation result (各自sim 50000粒r.v.)

睇咗個簡單例子 跟住就睇一個難少少嘅 -- Gamma distribution
下圖係佢嘅cdf

咁好明顯係冇得就咁揾inverse 但係咪代表用唔到inverse transform呢?
咁又未必 因為Gamma distribution係一個幾特別嘅distribution
佢另一個definition係咁

亦即係話每一粒Y_i其實就係i.i.d. as exp(λ)
所以只要我地知道點gen exponential distribution就得
亦即係話我地可以透過下圖嘅方法gen到following Gamma distribution嘅r.v.

下圖係n=5, λ=10嘅simulation result (同樣都係sim 50000粒r.v.)

我諗大家都應該見到inverse transform個問題喺邊
一般continuous r.v.嘅cdf其實都幾複雜 好特別嘅情況先會有inverse
而又只係得好少數嘅特例 可以好似Gamma dist咁 就算冇得格硬揾inverse都用到inverse transform
所以呢個方法其實限制都幾大 不過勝在夠簡單

下次我地就會講一個更加勁嘅方法 -- Acceptance-Rejection method
幾乎可以幫我地搞掂晒大部份inverse transform搞唔掂distribution

打打下成句冇撚咗都有

Inverse transform

咩major要讀你上個post啲嘢？你上個post嘅內容係咪算係好mathematical？

Ching 想問D關於simulation嘅野，方唔方便留返個tg?

巴打我希望你唔係講緊我
唔係講唔講measure既問題
根本冇必要講因為你d sample space一係countable一係就直接define r.v.
我講既係axioms (discrete probability都係嗰3個axioms) 同最最最最基本既definition
你連個d都唔講甚至講錯，仲點"教"落去？
"教得簡單"唔代表可以將d concept變到完全係第二樣野黎
樓主呢個post就講得唔錯，concept清楚，冇咩confusing既地方，informal/vague得黎唔會變左係錯既野
睇得出樓主真係識既同有plan
你真係有心學同教既話問下你圍開爐個班俾認真feedback你
同最好問d PhD level既，特別係有publication個d，因為就咁睇undergrad lv個班似乎多數都係一知半解

如果你真係暗示緊我，開埋下面4重加密黎睇，我get錯既話就算

我tg: pkcham

唔係講緊你唔好誤會

咁你講緊邊個？

總之唔係自己個post

邊個post?

G持

你sendt條message試下，應該send到

今晚希望可以講埋acceptance-rejection
之後就要weekend先再update

等你

留名，嚟講學Monte Carlo

算子巴 long time to no see

其實識呢啲嘢對投資理財有冇幫助

幫助就點都會有嘅
最基本嘅應用係risk management
例如simulation可以幫我地sim到唔同日數嘅VaR/ES
估算到最差嘅情況自己會輸幾多 咁就可以控制住個loss
而option pricing嘅某啲概念 e.g. option greeks
亦都可以幫我地hedge一個有option嘅portfolio
你成日聽到人講嘅delta-hedge gamma-hedge就係用呢啲數學去build up

如果真係想賺錢就要學埋點做prediction
而呢方面其實都有好多數可以學 e.g. time series analysis
依家比較advanced嘅方法應該係直接砌個RNN
不過呢啲已經唔係呢個post嘅範疇 所以我就唔詳細講

但係好老實咁講 現實始終同theory唔一樣
冇一個model係一定啱 呢啲全部都只係當做一個參考
你話係咪識晒呢啲咁難嘅數就一定賺錢 咁就梗係冇可能
不過最起碼我相信學過呢啲數嘅人 投資會小心好多

lm

樓主係咪讀master?

Lm 今個sem讀緊4001 覺得難係咪我太垃圾

Professor其實教得幾好、幾詳細 但workload完全唔止3 cred 又要學埋vba 讀到懷疑自己簡錯major

教r同sas個professor好唔掂 結果依家要自己抽時間學番好r點用

月巴有無試過用r做principal component同factor analysis

強貼留名

大力一推
我冇追post 請問有冇人話俾我知講到邊到?
另外乜嘢係LATEX

Latex用來排版，數學文章好有用，幫你align equations，你當係html咁

Btw不如開個wordpress做整合？睇得好似無咁辛苦

幫推

巴打係咪單身?

有冇睇過 A Beautiful Mind?

利申先, 完全唔識 econ

雖然佢係精神病, 但我完全明白佢內心嗰種追求.. 最後可以繼續留返 U 教學, 對一個學者嚟講真係最好嘅安恬之地。

其實嚴格嚟講佢係一個數學家
佢個embedding theorem重要性不亞於game theory

樓主讀緊finance master?
我上年讀咗個stochastic calculus course讀完竟然發現自己對呢啲野幾有興趣可惜最深只係去到girsanov同APT嗰啲 想趁呢段時間自己再進修深啲嘅topics